%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\title{Trinômes du second degré --- Sujet A}
\date{07/10/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\maketitle
\textbf{Nom : \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots}

\begin{exercice}[Factorisation --- 2 points] Factoriser (si possible) le polynôme $P:x\mapsto 5x^2-20x+20$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Changement de variable --- 5 points]
  L'objet de cet exercice est de trouver les solutions de l'équation $3x+9\sqrt{x}-12 = 0$.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item On pose $X=\sqrt{x}$. Quelle équation doit satisfaire $X$ ?
    \item Montrer que les solutions de cette équation sont $X\in\left\{ -4; 1 \right\}$.
    \item En déduire les solutions de l'équation originale en $x$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=3]
      \draw (0,0) rectangle (1,1);
      \draw [fill=lightgray] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
      \draw [fill=lightgray] (1,1) rectangle (0.3,0.3);
      \node[below left] at (0,0) {$A$};
      \node[above left] at (0,1) {$B$};
      \node[above right] at (1,1) {$C$};
      \node[below right] at (1,0) {$D$};
      \node[left] at (0,0.3) {$M$};
      \node[right] at (1,0.3) {$P$};
      \node[above] at (0.3,1) {$N$};
      \node[below] at (0.3,0) {$Q$};
      \node[above left] at (0.3,0.3) {$O$};
      \draw (0,0) -- (0,0.3) node[midway,left]{$x$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \columnbreak

    $ABCD$ est un carré de côté \numprint[cm]{5} ; $M$ est un point du segment $[AB]$. On appelle $x$ la longueur $AM$, en centimètres.

    On construit les carrés $MAQO$ et $ONCP$ tels qu'indiqué sur la figure ci-dessus.
  \end{multicols}

  On appelle ${\mathcal A}(x)$ l'aire grisée, en cm\up{2}, et on cherche à répondre à la question : « Pour quelles valeurs de $x$ la valeur de ${\mathcal A}(x)$ est-elle supérieure à \numprint[cm\up{2}]{17} ? »

    \begin{enumerate}[(1)]
      \item Quel est le domaine de définition de $\mathcal{A}$ ?
      \item Montrer que ${\mathcal A}(x)=x^2+(5-x)^2$.
      \item Montrer que le problème est équivalent à $2x^2-10x+8\geq0$.
      \item Résoudre le problème : Pour quelles valeurs de $x$ a-t-on $\mathcal{A}\left( x \right)\geq17$ ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Interprétation géométrique --- 5 points]
  Voici l'expression de quatre trinômes, et leurs représentations graphiques. Malheureusement, les courbes ne sont pas légendées, et les axes ne sont pas gradués. Malgré cela, \emph{en justifiant sans la calculatrice}, associer chaque expression à sa représentation graphique.

  \begin{multicols}{2}
  \emph{Indiquer le nom des fonctions sur le graphique, et justifier ce choix sur votre copie.}
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P:x\mapsto 2x^2-6x$
    \item $Q:x\mapsto x^2+x-2$
    \item $R:x\mapsto -3x^2-12x-15$
    \item $S:x\mapsto 3x^2-9x+8$
  \end{itemize}

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick]
          \begin{axis}[
              xmin=-4, xmax=4,
              ymin=-5, ymax=5,
              samples=400,
              yscale=.5,
              xticklabels=none,
              yticklabels=none,
              xtick=\empty, ytick=\empty,
              axis y line=center,
              axis x line=middle,
            ]
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {2*x*(x-3)};
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {(x+2)*(x-1)};
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {-3*(x+2)*(x+2)-1};
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {3*(x-2)*(x-1)+2};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Algorithmique --- 2 points]
  Soient $a$, $b$ et $c$ trois nombres réels ($a\neq0$), et $f:x\mapsto ax^2+bx+c$ un trinôme du second degré.

    Compléter l'algorithme suivant pour qu'étant donnés les trois nombres $a$, $b$ et $c$, il affiche l'abscisse du sommet, et les variations de la fonction $f$.

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true,escapeinside={(*@}{@*)}]
  Lire a
  Lire b
  Lire c

  $x_s$ <- $\ldots$

  Afficher "L'abscisse du sommet est :"
  Afficher $x_s$

  Si $\ldots$
  Alors
    Afficher "La fonction est decroissante jusqu'au
              sommet, puis croissante ensuite"
  Sinon
    Afficher "La fonction est croissante jusqu'au
              sommet, puis decroissante ensuite"
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 0,5 points + 0,5 points pour l'originalité]
  Citer un mathématicien, et dire pourquoi il est connu.
\end{exercice}

\end{document}
